# Juan Carlos Pérez Pérez, Riesgos inherentes en la privacidad de las personas por el uso de las TIC #

## _Introducción_ ##

Hoy en día las Tecnologías de la Información y Comunicación (TIC) forman parte integral de nuestra vida diaria. Facilitando tareas a través del uso de computadoras, dispositivos inteligentes, teléfonos, tabletas, weareables y tecnologías emergentes como el Internet de las Cosas. Esto nos ha conducido a llevar una vida digital con el uso de estos dispositivos que cuenta con software y sensores que recopilan información personal de cada usuario destinada a alimentar sus expedientes digitales con la finalidad declarada de brindar una mejor experiencia de usuario en productos y servicios consumidos a través de estos dispositivos.
Sin embargo, el progreso tecnológico también acarrea riesgos inherentes. En el caso de las TIC, abren una puerta trasera de nuestra vida privada, no solo a las empresas que comercian con nuestra información, sino a vigilancia por parte del estado o husmeadores de nuestra vida íntima. Estas intrusiones pueden desencadenar perjuicios de distintas dimensiones a los usuarios. Se propone un análisis de este tipo de riesgos, partiendo del significado de privacidad, características de la información y comportamientos de la sociedad.
Palabras clave: privacidad, TIC, riesgo, vida digital

Debido a que hemos comenzado a vivir una vida dual; una vida física y otra digital en línea, donde existimos como una entidad virtual  (Chauhan & Panda, 2015) que posee nuestros datos personales, financieros, geolocalización, gustos y preferencias. El comportamiento de dicha entidad en el ciberespacio o algún mundo virtual, en gran medida depende de nosotros ya que al encontrarnos inmersos en ese entorno vamos perdiendo la capacidad de distinguir entre lo público y lo privado. Ámbito el cual nos es tan importante en la vida real (Albornoz, 2016).
Por lo cual es importante conocer la diferencia entre lo público y lo privado, Rabotnikof (1998) plantea tres criterios para distinguir entre lo público y lo privado.

**a)	Colectividad.**
Donde lo público es plural y lo privado singular. De este modo lo público puede ser de interés de una comunidad, un pueblo, un país e incluso global. En el mundo de Internet existen comunidades de diversos tipos con individuos qué físicamente se encuentran en distintos puntos geográficos del mundo, pero que aun así mantienen un interés común. 
Lo privado es de interés individual, referido al uso de las tecnologías podemos limitarlo a dispositivos de uso personal como la computadora personal, el teléfono inteligente u otro dispositivo capaz de almacenar información que sólo es relevante para el individuo.

**b)	Visibilidad**
Bajo este criterio lo público es visible, volviendo a la analogía con el mundo de Internet, lo público es aquello que pone a la vista, ya sea en perfiles de redes sociales, sitios de Internet, pantallas con anuncios, etc. Bajo este criterio también podríamos referirnos no solo a lo visible si no a lo que es audible, aquello que escuchamos en nuestros dispositivos. Para Rabotnikof (1998) bajo este criterio define lo público como aquellas actividades que realizamos a la mirada de otros.
Lo privado se mantiene oculto, en secreto, es aquello que mantenemos almacenado en nuestros dispositivos para que no pueda ser visualizado o escuchado en dispositivos de terceros. Pudiendo también ocultar accesos o información en sitios de Internet o aplicaciones, por distintos motivos, con el principal criterio de colectividad que hace referencia a lo privado como algo de interés individual o de unos cuantos.

**c)	Accesibilidad**
El tercer criterio es la accesibilidad que hace referencia a la apertura y la clausura. En el caso de lo público, lo que es accesible para todos, puede referirse a lugares públicos. En Internet, las redes sociales son un ejemplo claro en donde los usuarios pueden abrir al público sus perfiles y sus contenidos para ser visualizados sin restricción por cualquier persona. 
Está autora (Rabotnikof, 1998) también, expone que a partir del criterio de accesibilidad se deriva el sustantivo “el público” que hace referencia a todos aquellos que se benefician de la accesibilidad, que con las TIC se puede ver potenciada en número de personas y lugares.
Estos tres criterios regularmente son congruentes entre sí y pueden ayudar a delimitar la línea entre lo público y lo privado. Está en una línea delgada que varía en el tiempo, los principios éticos y morales de cada individuo o sociedad.
Es aquí donde toma relevancia lo mencionado por Albornoz (2016), con el uso de TIC como Internet, redes sociales y videojuegos en línea que proveen mundos virtuales, vamos perdiendo la capacidad de distinguir entre lo público y lo privado
Por su parte Solove (2002) conceptualiza la privacidad con base en seis criterios, los cuales se complementan con los tres criterios planteados anteriormente  para diferenciar entre lo público y lo privado.

* **a)El derecho a estar solo:** El llamado Right to be alone– derecho a estar solo formulado en el ensayo “The Right to Privacy” (Warren & Brandeis, 1890), donde el aislarse de los demás está sustentado en dos criterios uno espacial y otro de visibilidad planteado por Rabotnikof (1998), en el que es posible apartar sus actividades de la mirada de otros y se considera un derecho.
	
* **b)Acceso limitado al Yo:** En este caso el criterio de accesibilidad es específico al Yo. Solove (2002) lo plantea como la capacidad de protegerse del acceso no deseado por parte de otros. En este caso es una combinación del criterio de colectividad y accesibilidad donde para la privacidad aplica el interés individual y la clausura.
	
* **c)Secreto:** Este criterio de visibilidad también planteado por Rabotnikof, se refiere a la ocultación de actividades y asuntos a terceros.
	
* **d)Control sobre la información personal:** La capacidad de ejercer control sobre la información propia. En mi opinión, este criterio es interesante ya que trata directamente sobre el control de los datos personales, aplicando mecanismos que permitan la combinación de los criterios de colectividad, visibilidad y accesibilidad de Rabotnikof en su cualidad de lo privado, es decir, manteniendo el interés individual, el secreto y la clausura sobre la información personal para restringir la accesibilidad y visualización de su información. 
	
* **e)Personalidad:** Este criterio plantea la protección de la personalidad, la individualidad y la dignidad. De acuerdo con Garzón Valdés (2012), el desvelamiento de la propia intimidad significa la eliminación o la reducción de lo secreto, de sentimientos y pensamientos muchas veces confusos o transitorios, difíciles de ser aprehendidos cabalmente por otro. 
El criterio de visibilidad en este caso no es suficiente para explicar la protección de la personalidad ya que lo mostrado de la propia intimidad puede ser información no integral y difícil de interpretar, lo cual de acuerdo con Garzón puede ofrecer una versión distorsionada de nuestra propia personalidad.
	
* **f)Control sobre la intimidad:** Para Solove (2002) implica el control sobre, o acceso limitado a, aspectos de la vida o relaciones íntimas del individuo. Lo que implica la administración de accesibilidad a la intimidad.

En la siguiente tabla se vinculan los criterios de Solove (2002) para conceptualizar y concevir la privacidad, y los criterios de colectividad, visibilidad y accesibilidad en su carácter de privado planteados por Rabotnikof (1998) donde se identifica que criterios son necesarios para cumplir cada una de las concepciones de privacidad.

Tabla 1. Concepción de privacidad y sus criterios.

![HTW](images/tabla_1.png)

Fuente: Elaborado con datos de Rabotnikof (1998) y Solove (2002)

En la tabla 1 se observa una correspondencia entre los criterios de privacidad de Solove y los criterios de interés individual (colectividad), secreto (visibilidad) y clausura (accesibilidad). Donde destaca el “Control sobre la información personal” que no solo corresponde con uno o dos de los criterios, sino que se vincula con los tres criterios para poder concebir un adecuado control de dicha información. 
Debido a que la información no escapa de estos criterios de público y privado, ya que siempre ha sido un activo esencial para los seres humanos, les ha brindado ventajas sobre otros en varios ámbitos de la vida, que van desde lo personal hasta lo organizacional. Siempre se ha buscado proteger la información valiosa y mantenerla secreta para unos cuantos. 
Datos ordenados generan información la cual es base del conocimiento. Datos personales agrupados y analizados generan información personal. La confidencialidad, integridad y disponibilidad son características de la información y forman la triada CIA por sus siglas en inglés (Confidenciality, integrity, and availability).
Krustz y Vines (Krutz & Vines, 2010) definen la triada CIA como: 
	a)	Confidencialidad es la prevención de la divulgación no autorizada o no intencional de contenidos.
	b)	Integridad es la garantía de que la información no se altera intencional o no intencionalmente. 
	c)	Disponibilidad refiere a que se accesible cuando sea necesario, por personas autorizadas. Refiere a elementos que crean confiabilidad y estabilidad en redes y sistemas.
Características alcanzadas a través de la seguridad de la información, que es el conjunto de medidas para la protección de la información y sistemas de información contra el acceso, uso, revelación, interrupción, modificación o destrucción no autorizados a fin de proporcionar confidencialidad, integridad y disponibilidad (Kissel, 2013).
De acuerdo con el Glosario de los principales términos de seguridad de la información del Instituto Nacional de Normas y Tecnología Departamento de Comercio de los Estados Unidos (2013), mantener la integridad de la información implica protección contra información inadecuada, modificación o destrucción, e incluye el no rechazo y la autenticidad.

Tabla 2. Características de la información y criterios privados.

![HTW](images/tabla_2.png)

Fuente: Elaborado con datos de Rabotnikof (1998) y Kissel (2013)

La tabla 2 vincula las características de la información, con los criterios de lo privado planteados por Rabotnikof (1998). Para determinar la importancia de dichos criterios en el control de sobre la información personal y privada, donde la confidencialidad pasa a ser la característica más relevante al corresponder con los criterios de interés individual, la secrecía y la clausura de la accesibilidad a dicha información.

La integridad depende de la accesibilidad para mantenerse para evitar su modificación o destrucción. Mientras la disponibilidad echa mano de la colectividad y la accesibilidad para procurar el acceso controlado a la información esté disponible solo para quien le es de interés personal la información y tenga acceso para visualizar o clausurar el acceso para quienes no les sea de incumbencia.
Existen diversos tipos de amenazas informáticas y técnicas utilizadas por hackers y delincuentes informáticos para obtener datos e información personal, que ponen en peligro la privacidad de los usuarios de TIC, siendo un peligro para la pérdida del control de la información personal, el acceso limitado al Yo y el secreto.

La privacidad es un derecho que se ha desarrollado por más de 3000 años (Ferenstein, 2015) plasmado como derecho humano en el artículo 12 de la Declaración Universal de Derechos Humanos (DUDH) en 1948 así como en el artículo 17 del Pacto Internacional de los Derechos Civiles y Políticos de 1976.
El auge de las tecnologías de la información y comunicación (TIC) y la interconexión de millones de personas a través de estas tecnologías, principalmente mediante Internet y redes sociales las ha convertido en parte integral de nuestra vida. Sin embargo, esta facilidad de acceso a la información, rapidez en la transmisión de datos y el bajo costo en la comunicación trae consigo riesgos (Sancho, 2017).
A lo largo de la historia, han existido personas dispuestas a comerciar privacidad por conveniencia, riqueza o fama (Ferenstein, 2015). Hoy en día esta práctica es común entre individuos que van desde “youtubers”, “bloguers” y hasta usuarios comunes de redes sociales, quienes ponen en riesgo su privacidad. 

Aunque los usuarios periódicamente reciben información sobre nuevos ciberdelitos ante los cuales están desprotegidos (Sancho, 2017) están cada vez más conscientes de los riesgos que implica el uso de tecnología al adquirir un nuevo dispositivo demandan y seguridad y privacidad, pero esa preocupación no la reflejan en sus hábitos y prácticas de seguridad (O’Brien, Budish, Faris, Gasser, & Lin, 2016).
Debido al uso de Internet, los usuarios propagan huellas digitales (digital footprints) las cuales son los rastros que dejamos cuando utilizamos Internet (Society, 2014) que en su conjunto conforman expedientes digitales de cada uno de los usuarios. Cada foto en redes sociales, información de contacto, fecha de nacimiento, estado de ánimo, datos bancarios, relaciones sentimentales, gustos, preferencias, formación académica, ubicación u otro tipo de digital footprint pone en riesgo nuestra privacidad e incluso la de terceros. Lo cual abre las puertas a una intromisión a nuestra esfera de intimidad por parte de usuarios maliciosos o ciberdelincuentes que pueden hacer mal uso de información sensible que fácilmente puede ocasionar algún perjuicio.

Así también los perfiles de redes sociales se vuelven una representación de la realidad y en ellas los individuos pueden perder la noción entre lo público y lo privado, así también pueden comportarse en una forma distinta a como lo hacen en la realidad mostrando una versión distorsionada de su personalidad.
La sociedad ha sido calificada por el sociólogo alemán Ulrich Beck (1998) como una sociedad del riesgo, donde los mismos avances de la industria y la modernización se ven acompañados de riesgos y peligros que contaminan y dañan el medio ambiente así como a los individuos victimas de esa contaminación. En la actualidad es un hecho que la producción de las TIC y la basura electrónica contaminan el ecosistema, además estas tecnologías son sensibles a la contaminación por software malicioso creado por usuarios maliciosos que además utilizan técnicas como la ingeniería social, convirtiendo a los usuarios de TIC en victimas que están en peligro de perder el control sobre la información que se administra y procesa en sus dispositivos.

Beck (1998) señala que a diferencia de hoy, en la antigüedad los peligros eran perceptibles mediante los sentidos, mientras que los riesgos civilizatorios escapan a la percepción, tal es el caso de aquellos riesgos que acompañan a las TIC donde la mayoría de estos se vuelven intangibles. De tal manera que con la modernización evolucionan los riesgos, los cuales son esencialmente consecuencia del desarrollo técnico económico mismo.

Con la llegada y masificación de las TIC con sus nuevos riesgos inherentes a su uso, tanto para dispositivos y la información sensible que ellos se procesa y almacena la cual puede derivar en perjuicios financieros, morales o de bienestar de un individuo o una sociedad entera. Dando la posibilidad de poner al usuario en un rol de víctima, victimario, espectador o juez. Debido a la masificación de colectividad, visibilidad y accesibilidad que permiten las TIC.
Para Beck al igual que el reparto de la riqueza, los riesgos se reparten de forma desigual, existiendo privilegiados como aquellos que tienen poder ya sea económico o educación. Siendo el riesgo y la seguridad un gran negocio como lo describe Beck, ya que actualmente los consumidores son dependientes de los proveedores en cuanto a seguridad y privacidad (O’Brien et al., 2016) se refiere y los usuarios con mayor poder (económico o educativo) pueden mitigar el riesgo adquiriendo dispositivos más caros y seguros. Mientras los usuarios comunes prefieren precio e ignoran los conocimientos necesarios para tomar decisiones de compra para aumentar su seguridad y privacidad (O’Brien et al., 2016) . 

Los riesgos de la modernización afectan más tarde o más temprano también a quienes los producen o se benefician de ellos (Beck, 1998). Lo que hace tener un efecto boumerang, ya que aquellos con mayor poder económico y capacidad de mitigación de riesgo, vuelven blanco de esos riesgos al tener más que perder. 
Douglas una de las críticas de Beck, considera que la percepción de un riesgo también depende de las nociones éticas y morales (Montenegro, 2005). Por lo tanto, en cuanto a la afectación los mismos ataques pueden tener un significado completamente diferente para personas diferentes de acuerdo con la edad, el sexo, los hábitos alimenticios, el tipo de trabajo, la información, la educación, etc. Por lo cual el análisis del riesgo de su información privada varía de persona en persona.

Para Douglas (Montenegro, 2005) las formas de percibir los riesgos se ordenarían según códigos privilegiados, por lo cual el usuario común no ve los riesgos igual que los expertos, debido a privilegios técnicos o de educación. Ya que la educación y un comportamiento sensible en relación a la información abren nuevas posibilidades de enfrentarse a los riesgos y evitarlos(Montenegro, 2005).
De igual forma para Beck y Douglas citados por Montenegro (2005) el problema de los riesgos no se vincula a un proceso de educación ya que supondría aceptar la teoría de que lo sujetos podrán realizar una elección probabilística de determinados peligros. Donde Douglas introduce el concepto de “Inmunidad subjetiva” donde se subestiman los riesgos que se consideren controlados  y sean vinculables a los acontecimientos que se dan rara vez (Montenegro, 2005).

Tabla 3. Percepción del riesgo “Inmunidad Subjetiva”

![HTW](images/tabla_3.png)

Fuente: Elaborado con datos de Douglas citado por (Montenegro, 2005)

Con dicha consideración “Inmunidad subjetiva” se reduce considerablemente la percepción de los peligros en un análisis de riesgo. Lo que puede hacer creer a un usuario que su información privada esta más segura de lo que en realidad está.
Creando una tolerancia al riesgo estableciendo valores de aceptabilidad de acuerdo con el sistema cultural en el que se fraguan los niveles éticos y morales (Montenegro, 2005). Lo que se traduce en la aceptación del riesgo por parte de los usuarios de la vulneración de la privacidad a través de las TIC.
Una vez que usted tome en cuenta las medidas recomendadas, considere la tolerancia al riesgo de la privacidad que está dispuesto a aceptar, si cree que aun así corre un riesgo alto, replante la colectividad, visibilidad y accesibilidad de sus datos a través de las TIC.
## Conclusiones ##
Con base en lo anterior, se infiere la concepción de privacidad a partir de los criterios establecidos por Rabotnikof (1998) y Solove (2002) centrando la atención en los riesgos generados a esta por el uso de Tecnologías de la Información y Comunicación (TIC). Donde la información privada juega un papel de relevancia al contener datos personales y huellas digitales (digital footprints) que conforman expedientes digitales de todos y cada uno de los usuarios de TIC. Información que cuenta con las características de confidencialidad, integridad y disponibilidad que se empatan con los criterios de colectividad, visibilidad y accesibilidad en su carácter de lo privado. Se llega a la conclusión de que toda la información privada a través de cualquier TIC debe contar con dichos criterios para mantener la cualidad de privado.
Debido a los riesgos inherentes a la modernización y el uso masivo de las TIC. Por lo cual los usuarios deberían ser capaces de percibir los riesgos de intrusión a sus dispositivos e información personal, no solo obteniendo una posición de poder económico que les permita adquirir dispositivos más caros y con mayor seguridad, sino por medio de un proceso de educación y capacitación por parte de expertos u obtención y estudio de más y mejor información del uso de TIC.
Para lo cual es importante siempre realizar un análisis de riesgo de las TIC que puedan abrir una puerta a nuestra privacidad, debido a los perjuicios que pueda causar una intromisión no autorizada en nuestra vida íntima, así como sus efectos secundarios debido a la potencialización de la colectividad, visibilidad y accesibilidad que puede alcanzarse con las nuevas tecnologías, mismos criterios que deben incluirse en un análisis de riesgo contemplando los valores y principios éticos personales, y de la sociedad en la que nos encontramos, ya que las afectaciones en cada individuo dependen de estos valores. 
Es importante analizar la producción de riesgos por parte del usuario, evitando delegar por completo a terceros la seguridad de nuestros datos personales y el acceso a nuestra vida privada, así como disminuyendo la tolerancia al riesgo, reduciendo los extremos de la “Inmunidad subjetiva” no subestimando los riesgos que se consideren controlados y los peligros de baja probabilidad, debido al impacto del perjuicio que pueden ocasionar a los usuarios.
Tal es la magnitud y evolución de los riesgos que suelen surgir comunidades para mitigar amenazas. Como lo son los Equipos de Respuesta ante Emergencias Informáticas (CERT por sus siglas en ingles). Centros a los que los usuarios pueden acercarse para la obtención de información relacionada con amenazas de seguridad informática, así como medidas de prevención.

## Referencias ##
* Albornoz, M. B. (2016). Cibercultura y las nuevas nociones de privacidad. Nomadas, 28. Recuperado a partir de http://nomadas.ucentral.edu.co/index.php/21-ciberculturas-metaforas-practicas-sociales-y-colectivos-en-red-nomadas-28/258-cibercultura-y-las-nuevas-nociones-de-privacidad 	
* Beck, U. (1998). La Sociedad del Riesgo. Vasa. https://doi.org/10.2307/2579937
* Chauhan, S., & Panda, N. K. (2015). Hacking Web Intelligence: Open Source Intelligence and Web Reconnaissance Concepts and Techniques (1a ed.). Amsterdam: Syngress.
* Ferenstein, G. (2015). The Birth And Death Of Privacy: 3,000 Years of History Told Through 46 Images. Medium. Recuperado a partir de https://medium.com/the-ferenstein-wire/the-birth-and-death-of-privacy-3-000-years-of-history-in-50-images-614c26059e
* Garzón Valdés, E. (2012). Lo íntimo, lo privado y lo público. (IFAI, Ed.) (5a ed.). Méxi. Recuperado a partir de http://187.216.193.232/biblos-imdf/sites/default/files/archivos/00482CuadernosdetransparenciaIFAI06.pdf
* Kissel, R. L. (2013). Glossary of Key Information Security Terms. NIST Interagency/Internal Report (NISTIR) - 7298rev2. Recuperado a partir de https://www.nist.gov/publications/glossary-key-information-security-terms-1
* Krutz, R. L., & Vines, R. D. (2010). Cloud Security: A Comprehensive Guide to Secure Cloud Computing (1a ed.). Indianapolis: Wiley. 
* Montenegro, S. M. (2005). La sociología de la sociedad del riesgo: Ulrich Beck y sus críticos. Pampa, 1(1), 117–130. Recuperado a partir de http://www.colsan.edu.mx/investigacion/PAYS/archivo/La_sociologia_sociedad_del_riesgo.pdf
* O’Brien, D., Budish, R., Faris, R., Gasser, U., & Lin, T. (2016). Privacy and Cybersecurity Research Briefing. Rochester, NY: Social Science Research Network. Recuperado a partir de https://papers.ssrn.com/abstract=2842801
* Rabotnikof, N. (1998). Público-Privado. Debate Feminista, 18, 3–13. Recuperado a partir de http://www.jstor.org/stable/42625368
* Sancho, C. (2017). Ciberseguridad. Presentación del dossier/Cybersecurity. Introduction to Dossier. URVIO - Revista Latinoamericana de Estudios de Seguridad, 0(20), 8–15. https://doi.org/10.17141/urvio.20.2017.2859
* Society, I. (2014). Digital Footprints: An Internet Society Reference Framework | Internet Society. Internet Society. Recuperado a partir de https://www.internetsociety.org/doc/digital-footprints-internet-society-reference-framework
* Solove, D. J. (2002). Conceptualizing Privacy. Recuperado a partir de https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=313103
* Warren, S., & Brandeis, L. D. (1890). The right to privacy. Harvard Law Review.
